\chapter{Introdução}

Os projetos de robôs seguidores de linha são uma ótima forma de introduzir tanto
grupos de estudantes ou entusiastas interessados em projetos DIY ao mundo da
engenharia, isto pois este é um projeto relativamente simples e que consegue
combinar diversos conceitos de engenharia, automação e programação. Além desses
conceitos, quando feito em grupo, o projeto tem a capacidade de ajudar no
desenvolvimento pessoal dos integrantes em áreas como trabalho em equipe,
resolução de problemas e também instiga o espírito competitivo dos integrantes.
Falando sobre espírito esportivo, atualmente existem diversas competições
estudantis tanto nacionais quanto internacionais onde são realizadas provas que
testam a capacidade autônoma do robô em paralelo com a capacidade do mesmo
realizar a prova no menor tempo possível. Mas essa não é a única aplicação desse
tipo de projeto, ele também possui um grande potencial de aplicações no mundo
real, onde os mesmos conceitos podem ser encontrados em robôs autônomos que são
utilizados em linhas de produção de grandes indústrias.

Uma vez que os robôs têm, frequentemente, um propósito de competição, a diretriz
que o projeto deve seguir varia da competição ou propósito final. No Brasil, não
existem quaisquer proibições sobre pequenos robôs seguidores de linha, as
possíveis legislações que podem abranger esse robô variam de acordo com seu
propósito, como se ele irá ou não ser comercializado \cite{Lei:8078:1990}, se
ele utiliza ou não formas sem fio para sua partida (conformidades da ANATEL) e,
se possuindo uma câmera, ela faz registro e armazenamento das gravações
\cite{Lei:12651:2012}. Por fim, é responsabilidade dos construtores do robô não
infringir leis como a Lei de Propriedade Intelectual \cite{Lei:9279:1996} e
respeitar a privacidade e os direitos pessoais.

A indústria de robótica tem experimentado um crescimento significativo nos
últimos anos, impulsionado pelo avanço das tecnologias de automação e pela
demanda crescente por soluções inteligentes em diversos setores. Dentro desse
cenário, os carrinhos segue-linha se destacam como uma aplicação prática e
educativa da robótica, especialmente popular entre entusiastas de tecnologia e
em ambientes educacionais. No entanto, o mercado atual para carrinhos
seguidor de linha é caracterizado por um alto custo de produtos similares, que
muitas vezes limita a acessibilidade para uma base mais ampla de consumidores.
Além disso, o número reduzido de empresas concorrentes pode restringir a
variedade e inovação de produtos disponíveis.

% Pular para a próxima página. Segundo as normas da ABNT, parágrafos não devem
% ser divididos entre páginas.
\clearpage

% TODO: Colocar referência correta do artigo citado abaixo.
Segundo Makedon, Mykhailenko e Vazov (2021), ``o nível de automação na indústria
automotiva é geralmente muito mais alto do que em todos os outros setores. Desde
2014, um número significativo de robôs industriais foi entregue às empresas da
indústria automobilística sul-coreana. [...] De acordo com especialistas da IFR,
projetos para a produção de baterias para carros híbridos e veículos elétricos
podem ser a fonte de um aumento significativo na densidade de robotização''
[MAKEDON; MYKHAILENKO; VAZOV, 2021]. Essas tendências globais destacam a
importância da automação em vários setores, inclusive na indústria de carrinhos
seguidor de linha, que pode se beneficiar da integração de novas tecnologias
para aprimorar a eficiência e a acessibilidade.

O carrinho seguidor de linha é um exemplo fascinante de como a robótica pode ser
aplicada para melhorar processos em diversos setores. Na manufatura, sua
capacidade de transportar componentes de forma autônoma não apenas otimiza o
fluxo de trabalho, mas também pode contribuir para um ambiente de trabalho mais
seguro, minimizando a necessidade de transporte manual de itens, o que pode
levar a lesões. Na agricultura, a automação de tarefas como o transporte de
insumos pode aumentar a produtividade e permitir que os agricultores se
concentrem em aspectos mais estratégicos da produção. Além disso, a tecnologia
subjacente ao carrinho seguidor de linha oferece insights valiosos para o avanço
de veículos autônomos, que têm o potencial de transformar não apenas a logística
interna das indústrias, mas também o transporte urbano e rural. A integração de
sistemas de navegação mais avançados e a capacidade de adaptação a ambientes
mais complexos são desenvolvimentos que podemos esperar como resultado direto do
aprimoramento contínuo dessas tecnologias. Assim, o carrinho seguidor de linha
não é apenas uma ferramenta útil no presente, mas também um precursor vital para
as inovações futuras na robótica e na automação.
